\documentclass[a4paper,11pt]{ltjsarticle}
\usepackage[margin=22mm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,booktabs}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\title{GIS-MAF: ID幾何によるMAF混合係数 $\alpha$ の一意決定}
\author{}
\date{2026年4月25日}

\begin{document}
\maketitle

\section{目的}

MAFは confidence score $s_{\mathrm{conf}}(x)$ と consistency score
$s_{\mathrm{cons}}(x)$ を
\begin{equation}
    s_{\alpha}(x)
    =
    s_{\mathrm{conf}}(x)^{\alpha}
    s_{\mathrm{cons}}(x)^{1-\alpha},
    \qquad
    \alpha\in[0,1]
\end{equation}
で融合する。
従来の $\alpha\in\{0.0,0.1,\ldots,1.0\}$ の sweep は、OOD test set に
依存した oracle 選択になるため、提案手法では ID validation の幾何だけから
$\alpha$ を一意に決定する。

\section{ID leave-one-class-out 幾何}

ID validation の各クラス $c$ を順に held-out し、
$\mathcal{C}\setminus\{c\}$ を ID、$c$ を pseudo-OOD とみなす。
各 fold で Mahalanobis 型の $s_{\mathrm{conf}}^{(-c)}$ と
$s_{\mathrm{cons}}^{(-c)}$ を計算し、各サンプルを2次元 log-score 空間へ写す。
\begin{equation}
    r^{(-c)}(x)
    =
    \begin{pmatrix}
        \log(s_{\mathrm{conf}}^{(-c)}(x)+\epsilon)\\
        \log(s_{\mathrm{cons}}^{(-c)}(x)+\epsilon)
    \end{pmatrix}.
\end{equation}
全 fold を集め、非 held-out サンプルを $R_+$、held-out サンプルを $R_-$ とする。
それぞれの平均を $m_+,m_-$ とし、
\begin{equation}
    \delta=m_+-m_-,
    \qquad
    S=\operatorname{Cov}(R_+)+\operatorname{Cov}(R_-)+\lambda I_2
\end{equation}
を定義する。

\section{Fisher方向と境界飽和}

log-score 空間では
\begin{equation}
    \log s_{\alpha}(x)
    \simeq
    w_\alpha^\top r(x),
    \qquad
    w_\alpha =
    \begin{pmatrix}
        \alpha\\
        1-\alpha
    \end{pmatrix}.
\end{equation}
ID と pseudo-OOD を分離する Fisher 方向は
\begin{equation}
    a=S^{-1}\delta
    =
    \begin{pmatrix}
        a_{\mathrm{conf}}\\
        a_{\mathrm{cons}}
    \end{pmatrix}
\end{equation}
で与えられる。
$a_{\mathrm{conf}}>0$ かつ $a_{\mathrm{cons}}>0$ なら、MAF simplex 上の
Fisher alpha は
\begin{equation}
    \alpha_F
    =
    \frac{a_{\mathrm{conf}}}
         {a_{\mathrm{conf}}+a_{\mathrm{cons}}}
\end{equation}
となる。
しかし DINOv2 では、$\alpha_F$ が正の cone 内にありながら
$\alpha_F\simeq 1$ に張り付き、実際の oracle $\alpha$ は $0.5$ 付近であった。
したがって、cone 外だけでなく、simplex 境界への飽和も抑える必要がある。

\section{GIS alpha}

まず cone 外の Fisher 方向を中立点に戻す。
\begin{equation}
    \alpha_{\mathrm{CIF}}
    =
    \begin{cases}
    \alpha_F,
    & a_{\mathrm{conf}}>0 \text{ and } a_{\mathrm{cons}}>0,\\
    \frac{1}{2},
    & \text{otherwise}.
    \end{cases}
\end{equation}
次に、simplex interiorness を
\begin{equation}
    \gamma_F
    =
    \begin{cases}
    4\alpha_F(1-\alpha_F),
    & a_{\mathrm{conf}}>0 \text{ and } a_{\mathrm{cons}}>0,\\
    0,
    & \text{otherwise}
    \end{cases}
\end{equation}
で測る。
$\gamma_F$ は $\alpha_F=0.5$ で1、$\alpha_F=0$ または $1$ で0となる。
最終的な geometry-interior shrunk alpha は
\begin{equation}
    \boxed{
    \alpha_{\mathrm{GIS}}
    =
    \frac{1}{2}
    +
    \gamma_F
    \left(
        \alpha_{\mathrm{CIF}}-\frac{1}{2}
    \right)}
\end{equation}
である。
これは閾値を持たず、境界に近い Fisher 方向ほど連続的に $0.5$ 側へ戻す。
例えば $\alpha_F=0.95$ なら、
$\gamma_F=4(0.95)(0.05)=0.19$ なので、
$\alpha_{\mathrm{GIS}}\simeq0.586$ となる。

\section{最終スコア}

提案スコアは
\begin{equation}
    s_{\mathrm{GIS\text{-}MAF}}(x)
    =
    s_{\mathrm{conf}}(x)^{\alpha_{\mathrm{GIS}}}
    s_{\mathrm{cons}}(x)^{1-\alpha_{\mathrm{GIS}}}.
\end{equation}
OOD label、OOD validation set、$\alpha$ sweep は使わない。
固定された ID validation split に対して $S^{-1}\delta$ は一意に決まるため、
$\alpha_{\mathrm{GIS}}$ も一意に決まる。

\section{診断量}

実験では以下を併せて報告する。
\begin{align}
    \eta_{\mathrm{cone}}
    &=
    \mathbf{1}\{a_{\mathrm{conf}}>0,\ a_{\mathrm{cons}}>0\},\\
    \eta_{\mathrm{sat}}
    &=
    |2\alpha_F-1|,\\
    \gamma_F
    &=
    4\alpha_F(1-\alpha_F).
\end{align}
$\eta_{\mathrm{sat}}$ が大きく、$\gamma_F$ が小さい場合、ID Fisher が
confidence または consistency の片側へ過度に寄っていることを示す。

\section{実験結果}

GPU1で4 backbone、3 seed に対して評価した。

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule
Backbone & raw/CIF $\alpha$ & GIS $\alpha$ & oracle $\alpha$ & AUROC & FPR95\\
\midrule
BioCLIP        & 0.859 & 0.674 & 0.720 & 0.8031 & 0.7324\\
DINOv2         & 0.979 & 0.539 & 0.507 & 0.8928 & 0.5124\\
ImageNet ViT   & 0.813 & 0.690 & 0.930 & 0.8446 & 0.6757\\
OpenAI CLIP-B/16 & 0.881 & 0.660 & 0.753 & 0.8299 & 0.6843\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

DINOv2では、以前の Fisher/CIF alpha が $0.95$ 付近に張り付いていたが、
GISにより $\alpha_{\mathrm{GIS}}=0.539$ となり、oracle $0.507$ に近づいた。
同時に AUROC は $0.8868$ から $0.8928$、FPR95 は $0.5556$ から $0.5124$ へ改善した。

\end{document}
